---
title: "付録3：正誤一覧"
---

## 付録3：正誤一覧 {#appendix-3-errata}

ごくわずかではあるが、VIZ Media版（英語版）『青い花』に、いくつか誤りやその他の問題が存在するのを見つけた。ハイフネ&#x2060;ーシ&#x2060;ョンの問題（スペ&#x2060;ースの都合で、正しくない位置にハイフンが入る場合がある）は別として、以下が、本文における誤植と関連する問題の完全なリストと思われるものである。
{:.first}

### 英語版第一巻 {#appendix-3-errata-volume-1}

*SBF*, 1:84、二コマ目：「But you’d make a hot heroine!」（日本語訳：「でも京子ならサービス要員キ&#x2060;ャラとかやれそうなのにねえ」。原文：「京子なら妖艶なお姫さまとかやれそうなのにねえ」）。日本語の原文（『青い花』(1) p.84）は、2:242（『青い花』(4) p.62）の一コマ目の台詞と完全に同一であり、京子が恭己の言&#x2060;ったことを思い出している場面を描いている。しかし、この同じ文章が、英語版では全く異なる意味で訳されている：恭己は2:242で、京子が「otherworldly princess」（「妖艶なお姫さま」）にもなれそうだと述べた形にな&#x2060;っている。2:242の英訳の方が、日本語の原文の意味により近いように思われる。

*SBF*, 1:206（『青い花』(2) p. 10）、一コマ目：「But you’re a principle character!（原文：先輩 主役じ&#x2060;ゃないですか）」この「principle」は「principal」の誤りである。

*SBF*, 1:288（『青い花』(2) p. 92）、一コマ目：「Lots of families have attended Matsuoka since the Meiji period.」（原文：「それこそ明治の御世から代々…なんて人が少なくないもの ここは」→ 『松岡は』とな&#x2060;ってしま&#x2060;っている。）文脈を考えると、明らかに、松岡（Matsuoka）に言及するのではなく、藤が谷（Fujigaya）に言及すべきである。

*SBF*, 1:337（『青い花』(2) p. 141）、三コマ目：「Interview with Kyoko Sugimoto.」（原文：「杉本恭己さんに聞く」→『杉本京子』とな&#x2060;っている。）「Kyoko」は「Yasuko」の誤りである。

### 英語版第二巻 {#appendix-3-errata-volume-2}

*SBF*, 2:116、三コマ目：「She never thinks whether it’s right for her.」（日本語訳：「京子はそれが自分にも当てはまるとはまるで考えていないんだ」。原文：「それがそのまま自分にも当てはまるとはまるで考えていなか&#x2060;った」）。英語版の文では、恭己が、京子のことを念頭に置いた上で、そう考えていることが暗示されている。しかし、原文の日本語（『青い花』(3) p. 116）ではこの読み方は正しくなく、ち&#x2060;ょうど京子が自分に向けてしていたのと同じように、恭己自身も各務先生に対して同じ行動を取&#x2060;ってしま&#x2060;っているという、恭己による自分自身への批判を表しているように思われる。翻訳の代替案としては、「I had no idea at the time that I was acting the same way.」（自分が同じような態度を取&#x2060;ってしま&#x2060;っていたとは、当時は思いもよらなか&#x2060;った）などが考えられるであろう。

*SBF*, 2:159、一コマ目：「You’ll forget all about her after graduation.」（日本語訳：「卒業したら き&#x2060;っとあの人のことを忘れてしまうわ」。原文：「卒業したら き&#x2060;っと忘れてしまうわ」）。日本語の原文（『青い花』(3) p. 159）は、2:171（『青い花』(3) p. 171）の三コマ目の台詞と完全に同一のものである。しかし、この同じ文章が、英語版では全く異なる意味で翻訳されている：後者の2:171では、「You’ll forget *me* after I graduate」（「卒業したら**私**のことを忘れてしまう」）と訳されている（太字強調は著者追加）。後者の方が正しい翻訳であるように思われる：つまり、2:159でも、織江は日向子に、日向子は自分（織江）のことを忘れてしまう、と言&#x2060;っているのだ。2:171で日向子は、河久保が日向子に「日向子は自分（河久保）のことを忘れるだろう」と言&#x2060;った後に、自分が織江に言われたことを思い出しているのである。

*SBF*, 2:265：日本語版の対応するページ（『青い花』(4) p. 85）では、全てのテキストが薄い書体で書かれており、これは日本語の漫画作品において、以前の会話シーンの回想を示すために使われる形式である。しかし、英語版では、前後のページである2:264と2:266と同じように、現在の会話に使われる通常書体でテキストが書かれている。

### 英語版第三巻 {#appendix-3-errata-volume-3}

*SBF*, 3:175、一コマ目：「And Kazuo Ogatsuka came to help...」（原文：「…お手伝い 復帰してくださ&#x2060;ったオガツカヅオさん」）「Kazuo Ogatsuka」は「Kazuo Ogatsu」の誤りである。

*SBF*, 3:332、六コマ目：「Tengui Cloths」（原文：「てぬぐい」）。「Tengui」は「Tenugui」の誤りである。

### 英語版第四巻 {#appendix-3-errata-volume-4}

*SBF*, 4:94、三コマ目：「Manjome」（家の表札）。「Manjome」は「Motegi」の誤りである。

*SBF*, 4:121（『青い花』(7) p. 119）、四コマ目：「Asuka Arai」これは日本語テキストの誤読と思われ、日本語版では「Tomoka Arai（新井朋香）」とされている。「Asu-」と「Tomo-」に対応する漢字は非常によく似ているため、このような誤読が起きたのであろう。

*SBF*, 4:234--36（『青い花』(8) pp. 54--6）: ここでは、英語版第二巻で日向子があきらの担任になるシ&#x2060;ーン（2:204--5 / 『青い花』(4) pp. 24--5）の台詞とアクシ&#x2060;ョンが繰り返されている。恐らく、英語版第四巻のペ&#x2060;ージは、英語版第二巻の出来事の回想を意図しているのだろう。しかし、英語版第四巻の台詞の書体は、漫画の回想部で通常使われるスタイル（斜体、薄い書体）ではないため、不注意な読者には、この部分の出来事が現在起きていることであるかのように見えてしまう。

これは、『青い花』の日本語版から引き継がれた誤りだと思われる。日本語版でも、回想の台詞には薄い書体が使われるが（『青い花』(8) p. 51など）、上述の英語版第四巻234～36ペ&#x2060;ージに相当する、日本語版第八巻54～6ペ&#x2060;ージではそうな&#x2060;っていない。

*SBF*, 4:262（『青い花』(8) p. 82）、一コマ目：「I’ll be in the bathrrom.（トイレ行&#x2060;ってくる）」この「bathrrom」は「bathroom」のミスタイプである。

*SBF*, 4:271（『青い花』(8) p. 91）、三コマ目：「Atsushi Tanaka」これは日本語テキストの誤読と思われ、日本語版では「Atsushi Taguchi（田口あつし）」とな&#x2060;っている。「-中」と「-口」に対応する漢字が似ており、また、渡された記名済みの紙はシワクチ&#x2060;ャであ&#x2060;った。これらの要因から、誤読が生じたと思われる。

*SBF*, 4:336（『青い花』(8) p. 156）、六コマ目（※訳注：正しくは五コマ目）：「Your friend is in the hospital, right? For appendicitis? How unfortunate…」（原文：「お友達入院です&#x2060;って？かわいそうね 虫垂炎だ&#x2060;って」）、4:337（次のペ&#x2060;ージ）、一コマ目: 「How mean! She left her friend and came back alone!」（原文：「ひどいのよ こいつ 後輩に面倒押しつけて 自分だけ帰国して」→『友達を置いて』とな&#x2060;ってしま&#x2060;っている）」「No, I didn’t! We came back together!」（原文：「ち&#x2060;ーがうわ！い&#x2060;っし&#x2060;ょに帰&#x2060;ってきた&#x2060;っつの」）この流れは、最もストレ&#x2060;ートな読み方で解釈すると、意味をなさない。

「Your friend」という言及（*SBF*, 4:336（『青い花』(8) p. 156））は、上田が伝えた情報（4:338（2ペ&#x2060;ージ後））によると、明らかに川崎のことである。また、「her friend」（英語版337ペ&#x2060;ージ）というのも川崎のことであり、恭己は病気の川崎を一人イギリスに残してきたことを（姿子(?)から（※訳注：漫画では手しか描かれていないが、口調や話の流れから、これは公理であると思われる））非難されている、というのが素直な読み方である。

恭己のこの発言だと、川崎も日本に帰国したことを示唆することで、この非難に反論しているように見える。しかし、後の上田の発言によると、川崎はまだイギリスで他の人の世話にな&#x2060;っていることにな&#x2060;っており、つじつまが合わない（英語版338ペ&#x2060;ージ）。

恭己への非難の言葉の日本語版原文を見てみると「後輩」（「年下」という意味）という言葉が使われており、これは上田を指していると思われる（『青い花』(8) p. 157）。要は、恐らく恭己が上田を一人残して（つまり川崎の世話をさせるために）日本に来たという非難なのだろうが、（恭己が主張するように）実際はそうではないのだ。これは、英訳が、日本語の意味をよく捉えていないケ&#x2060;ースなのかもしれない。
